---
title: "جلسه 50"
date: "1394-11-20"
categories:
    - "sessions"
---
    در جلسه ۵۰ام لاگ شیراز ابتدا گروه UX به بیان توضیحاتی پیرامون کارهای گروه
پرداختند. سپس جناب آقای مهندس امین خزاعی در ارتباط با زبان برنامه‌نویسی vala
توضیحاتی دادند که این زبان شی گرا که توسط تیم گنوم برای ساده کردن برنامه نویسی
روی چارچوب gtk و کتابخانه glib طراحی شده است. این زبان خود مدیریت حافظه را
انجام می‌دهد همانند چیزی که در زبان سی شارپ و جاوا صورت می‌گیرد با این تفاوت
که اجرای برنامه‌های نوشته شده با زبان vala نیازی به ماشین مجازی نیست و مستقیم
روی پردازنده اجرا می‌شود، به عبارت دیگر vala زبانی است که native code تولید
می‌کند. زمان اجرایی آن کاملا شبیه برنامه‌های نوشته شده توسط زبان سی است و در
واقع برنامه‌های نوشته شده به زبان vala ابتدا تبدیل به سی می‌شوند و سپس به زبان
ماشین توسط gcc کامپایل می‌شوند. می‌توان توسط کامپایلر vala خروجی فایل سی آن را
نیز دریافت کرد. یک برنامه معروف سلام دنیا، یک برنامه نمونه فرم‌های gtk و یک
برنامه پخش ویدیو ساده نوشته و اجرا شد که همه به همراه فایل ارائه در لینک زیر
قابل دسترسی هستند.

<https://github.com/saaie/shirazlug/tree/master/presentation/vala>

[
![3](img/a45f4a2e-fdbb-11e6-86dd-a088b4d860141488289303.9799147.jpeg)](img/a45f4a2e-fdbb-11e6-86dd-a088b4d860141488289303.9799147.jpeg)

